# Web-скрапинг (end) {-}
## Запись занятия {-}

Запись занятия, которое было 14 мая, можно найти здесь:

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/bG40ahr7HNk" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

<br>


## Условные операторы {-}
### if...else {-}
Поведение условных операторов `if` и `else` в R аналогично другим языкам - если (`if`) условие верно, то выполняется первое выражение, если же неверно (`else`), то второе. Условие `else` является необязательным, также в коде вполне может встретиться несколько конструкций с `if `, без последующего `else`.

Условие ветвления может быть задано как выражением, в результате которого возвращается единичное логическое TRUE/FALSE, либо же объектом с логическим значение (результат проведенной отдельно проверки). Если в условие передан численный объект, то он будет преобразован в логическое значение (0 в FALSE, все остальное в TRUE). При комбинации нескольких логических проверок, их объединяют через бинарные логические операторы `&&` или `||`.

Выражения, которые выполняются для if ... else желательно заключать в фигурные скобки, даже если это однострочное выражение (и обязательно, если это несколько выражений). Также следует помнить, что оператор `else` должен быть на той же строчке, на которой закрывается фигурная скобка оператора `if`. В противном случае эти два оператора будут проинтерпретированы как независимые, и R вернет ошибку.

```{r 06-expressions-evaluating-32 }
alarm <- 2 + 2 == 5
print(alarm)

if (alarm) {
  message('well, there are no problems')
} else {
  warning('Your math is broken!!!111')
}
```

### ifelse {-}
Конструкция `if...else` обладает одним ограничением - она не векторизована. То есть, для того, чтобы проверить, допустим, каждый элемент вектора, необходимо использовать циклы. Либо же обратиться к конструкции `ifelse()`:
```{r 06-expressions-evaluating-33 }
x <- 1:5
ifelse(x %% 2 == 0, 'even', 'odd')
```

В примере мы создаем вектор от 1 до 5, и потом, с помощью `ifelse()`, проверяем каждый элемент, если элемент делится на 2 без остатка, то возвращаем `even`, иначе же - `odd`. Как правило `ifelse()` используется для модификации значений в колонках датасетов и любых других местах, когда надо не просто по условию выполнить какое-то выражение из пары альтернатив, а быстро модифицировать вектор значений.

### switch (Advanced) {-}
Функция `switch()` - очень удобный вариант ветвления в ситуациях нескольких альтернатив. Согласно документации первым аргументом функции выступает строковое или численное значение. Стоит учитывать, что в зависимости от типа (строка или число) несколько меняется поведение функции. Так, если в первым аргументом передается численное значение, то функция возвращает альтернативу под таким номером, из указанного вторым и следующими аргументами списка альтернатив. Если значение первого аргумента превышает количество альтернатив, то функция ничего не вернет (точнее, вернет NULL):

```{r 06-expressions-evaluating-34 }
switch(3,
       "Amber",
       "Westeros",
       "Westworld",
       "Cadia")
```

```{r 06-expressions-evaluating-35 }
print(switch(3,
             "Amber",
             "Westeros"))
```

Если в функцию передается строковое значение (и это наиболее частое применение), то второй и следующие аргументы - это также список альтернатив, но альтернатив именованных. Это необходимо, так как строковое значение не может быть использовано как номер альтернативы в списке. Список альтернатив должен быть именован в соответствии с допустимыми (или желаемыми) вариантами значений первого аргумента. Также можно указать одну альтернативу без имени, которая будет взвращаться по умолчанию, то есть, когда в первом аргументе будет значение, не совпадающее с названиями именованных альтернатив.
Функция `switch()` чаще всего используется при создании функций. В примере ниже функция `poles_of_existence()` возвращает вектор имен ключевых элементов вселенной "Хроник Амбера" Роджера Желязны.
```{r 06-expressions-evaluating-36 }
# объявляем функцию
poles_of_existence <- function(pole) {
  switch(
    pole,
    Chaos = c('Serpent', 'The Logrus', 'Suhuy', 'Courts of Chaos'),
    Order = c('Unicorn', 'The Pattern', 'Dworkin Barimen', 'Amber'),
    'unknown'
  )
}

# вызываем имена и объекты Хаоса
poles_of_existence('Chaos')

# пробуем другой аргумент, которого нет в списке имен альтернатив
poles_of_existence('Westeros')
```

В редких случаях в функцию передается элемент сортированного вектора (фактора). В таком случае происходит конвертация типа значения в `character` и функция работает как со строковым значениям, несмотря на уровни фактора. Одновременно пользователю, при интерактивной работе, возвращается предупреждение. Впрочем, это достаточно редкий и вырожденный случай, который следует избегать.

## Скрапинг журнала {-}

### Сбор данных статьи {-}

Для сбора данных каждой статьи журнала мы написали код, который использует адрес статьи и возвращает мета-информацию - имя автора (авторов), название статьи, аннотацию, ключевые слова и DOI.


В коде мы импортируем в рабочее окружение код web-страницы, и потом, с помощью XPATH-путей, указываем тэги с необходимой информацией и извлекаем ее из них. Так как вся интересующая нас информация находится в одной большой ячейке с классом `"centercolumn"`, мы в путях используем эту ячейку как корневую и пропускаем все, что было до нее: `//div[@class="centercolumn"]`.
```{r}
library(rvest)
library(data.table)

article_url <- 'https://ecsoc.hse.ru/2022-23-1/558052636.html'
article_page <- read_html(article_url, encoding = 'UTF-8') #CP1251

# импортируем авторов статьи
article_authors <- html_element(article_page, xpath = '//div[@class="centercolumn"]/h3') %>% html_text()
article_authors <- gsub('\\n*|\\t*', '', article_authors)

# импортируем название статьи
article_title <- html_element(article_page, xpath = '//div[@class="centercolumn"]/h2') %>% html_text()
article_title <- html_element(article_page, xpath = '//meta[@name="citation_title"]') %>% html_attr('content')

# импортируем аннотацию
article_annot <- html_element(article_page, xpath = '//div[@class="centercolumn"]/div[2]') %>% html_text()

# импортируем ключевые слова
# article_keywords <- html_element(article_page, xpath = '//meta[@name="citation_keywords"]')  %>% html_attr('content')
article_keywords <- html_element(article_page, xpath = '//div[@class="keywords"][1]') %>% html_text()

# импортируем DOI
article_doi <- html_element(article_page, xpath = '//div[@class="keywords"][2]') %>% html_text()

article_info <- data.table(
  url = article_url,
  title = article_title,
  authors = article_authors,
  annotation = article_annot,
  keywords = article_keywords,
  doi = article_doi
)

knitr::kable(article_info)
```


Для того, чтобы собрать информацию по рубрике, нам надо во-первых, научиться собрать информацию хотя бы по одной странице, где дан список статей (например: https://ecsoc.hse.ru/rubric/26590246_page=1_sort=author.html). Во-вторых, надо научиться собирать информацию со всех страниц рубрики, где даны списки статей. Количество страниц мы видим внизу каждой страницы рубрики.

Собирать информацию с одной страницы будем следующим образом - импортируем страницу, ищем, где на странице даны ссылки на статьи. Потом к этим ссылкам применяем написанную ранее функцию. Так как на странице рубрики материалы о статьях даны в однообразной форме, проще собрать эту информацию автоматически, в цикле или с использованием функции `lapply()`.

```{r}
indx <- 3:12
subpage_page <- read_html('https://ecsoc.hse.ru/rubric/26590246_page=14_sort=author.html')
result <- lapply(X = indx, function(z) {
  article_url_xpath <- paste0('//*[@id="mainarea"]/div[2]/div[', z, ']/small/a[2]')
  # получаем ссылку на страницу статьи
  article_url <- html_element(subpage_page, xpath = article_url_xpath) %>% html_attr('href')
  
  # проверка, что есть ссылка на статью
  is_url_exists <- !is.na(article_url)
  if (is_url_exists) {
    # если ссылка не NA, то импортируем данные по статье
    article_page <- read_html(article_url, encoding = 'UTF-8') #CP1251
    
    # импортируем авторов статьи
    article_authors <- html_element(article_page, xpath = '//div[@class="centercolumn"]/h3') %>% html_text()
    article_authors <- gsub('\\n*|\\t*', '', article_authors)

    article_info <- data.table(
      url = article_url,
      title = html_element(article_page, xpath = '//meta[@name="citation_title"]') %>% html_attr('content'),
      authors = article_authors,
      annotation = html_element(article_page, xpath = '//div[@class="centercolumn"]/div[2]') %>% html_text(),
      keywords = html_element(article_page, xpath = '//div[@class="keywords"][1]') %>% html_text(),
      doi = html_element(article_page, xpath = '//div[@class="keywords"][2]') %>% html_text()
    )  
    return(article_info)
  }
})
```

Здесь `3:12` - это указатель, что функцию надо применять к ячейкам с 3 по 12 (так как на одной странице десять блоков ссылок на статьи). `function(i) {}` - анонимная функция, которую мы объявляем и сразу же, в `lapply()` применяем. В ней мы работаем с уже импортирвоанной в рабочее окружение страницей. Поэтому основная задача - написать xpath-путь для каждого блока, для этого мы используем `paste()` - склеиваем кусок пути и значение итератора (который на разных циклах принимает значения от 3 до 12, как мы указали в первом аргументе `lapply()`). Пишем путь, извлекаем по этому пути ссылку на страницу статьи, и собираем информацию по статье с помощью написанной ранее функции.

Так как не на всех страницах может быть 10 статей, то нам надо встроить дополнительную проверку - если мы действительно получили ссылку на статью, то мы собираем информацию по статье. А если нет - то идем на следующую итерацию (то есть, следующее значение из набора, указанного в первом аргументе `lapply()`, у нас это последовательность от 3 до 12). Такая проверка делается с помощью блока `if () {}` - если указанное условие истинно, то выполняется код, если нет - то ничего не выполняется.


В результате `lapply()` мы получаем список из нескольких табличек класса data.table (как мы помним, объект класса `list` может содержать другие объекты самых разных типов). Для того, чтобы собрать из списка табличек одну табличку, мы используем функцию `rbindlist()` пакета data.table. В результате получается табличка:
```{r}
result <- rbindlist(result)
knitr::kable(result)
```

## Сбор информации по рубрике {-}

Каждая рубрика содержит несколько страниц, на которых виде находятся ссылки на статьи и краткая информация по ним. Выше мы научились собирать информацию по одной такой странице, теперь надо научиться определять, сколько вообще таких страниц есть в каждой рубрике и собрать информацию по ним всем.

Получить количество страниц с списками статей мы можем простым выражением - эта информация хранится в ячейке с классом `last`:

```{r}
# идем на первую страницу рубрики
main_url <- 'https://ecsoc.hse.ru/rubric/26590246.html'
main_page <- read_html(x = main_url)

# указываем путь к значению и извлекаем значение
n_pages_path <- '//div[@class="pageNav"]/span[@class="last"]/a'
n_pages <- html_element(main_page, xpath = n_pages_path) %>%
  html_text()
# конвертируем строку в число
n_pages <- as.numeric(n_pages)
n_pages
```


После того, как мы получили количество страниц, мы можем написать `lapply()`-выражение, в котором будем ходить по этим страницам и собирать с них ссылки на статьи и, соответственно, из этих ссылок уже собирать информацию по статьям в таблицу. Логика работы аналогична предыдущему блоку, когда собирали информацию по одной странице.

В веб-верстке, когда есть несколько страниц одного типа, как в нашем случае, менять url-адрес простым изменением номера. То есть, `https://ecsoc.hse.ru/rubric/26590246_page=1_sort=author.html` для первой страницы, `https://ecsoc.hse.ru/rubric/26590246_page=3_sort=author.html` для третьей и так далее.

Правда, нередко первую страницу можно указывать и без номера. То есть, `'https://ecsoc.hse.ru/rubric/26590246.html'` и `https://ecsoc.hse.ru/rubric/26590246_page=1_sort=author.html` должны быть идентичны, первый вариант более человекочитаем, второй - более корректен с точки зрения верстки.

Соответственно, в `lapply()` в первом аргументе указываем, по каким номерам страниц мы будем ходить и собирать информацию. В нашем случае это `1:n_pages` (что тождественно `seq(from = 1, to = n_pages, by = 1)`). В анонимной функции мы собираем адрес страницы (используя меняющееся на каждой итерации значение из первого аргумента) и импортируем эту страницу. А потом применяем уже написанный нами ранее блок сбора данных о статьях с одной страницы рубрики.
```{r}
rubric_articles <- lapply(1:n_pages, function(x) {
  # импортируем страницу рубрики
  subpage_url <- paste('https://ecsoc.hse.ru/rubric/26590246_page=', x, '_sort=author.html', sep = '')
  subpage_page <- read_html(x = subpage_url)
  
  # собираем информацию по странице рубрики
  articles_on_page <- lapply(3:12, function(i) {
    article_url_xpath <- paste('//div[@class="centercolumn"]/div[', i, ']/small/a[2]', sep = '')
    article_url <- html_element(subpage_page, xpath = article_url_xpath) %>% html_attr('href')
    
    # проверка, что есть ссылка на статью
    is_url_exists <- !is.na(article_url)
    if (is_url_exists) {
      # если ссылка не NA, то импортируем данные по статье
      article_page <- read_html(article_url, encoding = 'UTF-8') #CP1251
      
      # импортируем авторов статьи
      article_authors <- html_element(article_page, xpath = '//div[@class="centercolumn"]/h3') %>% html_text()
      article_authors <- gsub('\\n*|\\t*', '', article_authors)
  
      article_info <- data.table(
        url = article_url,
        title = html_element(article_page, xpath = '//meta[@name="citation_title"]') %>% html_attr('content'),
        authors = article_authors,
        annotation = html_element(article_page, xpath = '//div[@class="centercolumn"]/div[2]') %>% html_text(),
        keywords = html_element(article_page, xpath = '//div[@class="keywords"][1]') %>% html_text(),
        doi = html_element(article_page, xpath = '//div[@class="keywords"][2]') %>% html_text()
      )  
      return(article_info)
    }
  })
  articles_on_page <- rbindlist(articles_on_page, fill = TRUE)
  return(articles_on_page)
})
# собираем результат в табличку
rubric_articles <- rbindlist(rubric_articles, fill = TRUE)
```

Так как в результате мы получим список табличек по каждой странице рубрики, надо собрать их в одну большую таблицу. для этого используем также `rbindlist()`.



